\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\newcommand{\thetitle}{
Séance 9
}

\input{../common/preamble-TP}


\section*{Arbres binaires de recherche}
Les arbres binaires de recherche (ABR) et leurs variantes sont des structures de données largement utilisées pour l'organisation interne de données dans un système de stockage (disque dur, base de données etc.). Pour des entrées suffisamment aléatoires, on obtient un arbre ``équilibré'' avec complexité $O(\log{n})$ pour la plupart des opérations, notamment l'insertion, la suppression et la recherche.

Vous trouverez dans le répertoire de cette séance sur le dépôt git le code de base d'un programme qui implémente un ABR via une classe \code{BinarySearchTree}, y compris une représentation graphique de cet ABR via la fonction-membre \code{print_tree()}.

\begin{exercice}
Compilez le programme \code{bst_prog} avec la commande \code{make} et vérifiez le bon fonctionnement du programme avec la commande \code{./bst_prog}.
\end{exercice}

La fonction \code{insert_element()} est déjà réalisée. Le programme  ajoute 10 éléments aléatoires (des nombres entiers entre $0$ et $1000$) à l'ABR.


\begin{exercice}
Au lieu d'ajouter 10 éléments aléatoires, ajoutez 10 éléments ``à la main'' (en appelant la fonction \code{insert_element()} 10 fois) de sorte que l'ABR soit 
\begin{itemize}
\item totalement déséquilibré (c-à-d pour tous les noeuds internes de l'arbre, il n'y a que des enfants gauches ou que des enfants droits).
\item totalement équilibré.
\end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Implémentez la fonction \code{inorder(Node* location)} de \code{bst.cpp}, qui permet d'afficher dans l'ordre les éléments du sous-arbre dont la racine est \code{location}. Vérifiez votre code en appelant depuis le \code{main()} la fonction \code{print_inorder()}.
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Implémentez la fonction \code{tree_search(int content, node* location)} de \code{bst.cpp}, qui recherche un noeud avec la valeur \code{content} dans le (sous-)arbre dont la racine est \code{location}, renvoie un pointeur vers ce noeud ou \code{NULL} si cette valeur n'est pas présente dans le sous-arbre (cette fonction est également surchargée pour chercher dans l'arbre complet si l'argument \code{location} n'est pas précisé).
 Aide: Pour tester votre code, appelez depuis le \code{main()} la fonction \code{delete_element()}, et commencez à implémenter cette fonction en y appelant la fonction \code{tree_search()} qui va chercher le noeud à supprimer (n'implémentez pas encore la suppression proprement dite).
\end{exercice}

Pour supprimer un noeud, il faut distinguer 3 cas:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Le noeud est une feuille}: supprimez-le directement.
\item \textbf{Le noeud a un enfant}: remplacez le noeud par son enfant.
\item \textbf{Le noeud a deux enfants}: remplacez le contenu du noeud avec celui de son successeur dans un parcours dans l'ordre (qui est dans ce cas l'élément le plus petit de son sous-arbre droit), puis supprimez ce successeur avec les règles pour les deux premiers cas. 
\end{enumerate}

\begin{exercice}
Pourquoi, dans le dernier cas, le successeur a-t-il toujours 0 ou 1 enfant?
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Réalisez la fonction \code{delete_element()}, qui cherche le noeud à supprimer dans l'arbre, identifie le cas à traiter (aucun enfant, un enfant à gauche, un enfant à droite, ou deux enfants), puis appelle la fonction correspondante. Dans un premier temps, n'implémentez pas ces sous-fonctions, vérifiez juste que le bon cas est identifié.
\end{exercice}


\begin{exercice}
Implémentez les fonctions \code{delete_no_child()}, \code{delete_left_child()}, \code{delete_right_child()} et \code{delete_two_children()}.

Aide: implémentez ces fonctions une à une, et testez-les indépendamment en utilisant \code{bst.print_inorder()} et \code{bst.print_tree()} pour vérifier que la suppression est correcte.
\end{exercice}

%\begin{exercice}
%(Optionnel) Réalisez l'animation de la suppression. Pour supprimer un noeud dans Ubigraph, vous pouvez utiliser la fonction \code{ubigraph_remove_vertex(/*content of the vertex*/)}. Quand un noeud est supprimé, toutes les arêtes adjacentes sont aussi supprimées. Donc pour relier le sous-arbre dans les 2 derniers cas, vous pouvez utiliser les instructions suivantes:
%\begin{lstlisting}
%int eid;
%/* content_old = content of the node in the original tree */
%/* content_new = content of the node in the new subtree */
%eid = ubigraph_new_edge(content_old, content_new);
%ubigraph_set_edge_attribute(eid, "oriented", "true");
%\end{lstlisting}
%\end{exercice}




\end{otherlanguage}
\end{document}